\section{Présentation du champ de Rhoudre Chegga}
Le champ de Rhourde Chegga est situé dans la région de Beressof sur le
bloc 433, sis à Touggourt dans la wilaya d'Ouargla, à 600 Km au sud
d'Alger. Il a été découvert 1985 et mis en production en
1989 Par le puits RDC1.

Le champ contient trois réservoirs productifs qui sont :
\begin{itemize}
    \item L'unité 1 d'âge Triasique (T1)
    \item les grès de la série inférieure d'âge Triasique (GRDC)
    \item Les Quartzites de Hamra d'âge Ordovicien (QH)
\end{itemize}

La pression du gisement initiale dans les trois réservoirs est de
l'ordre de 500 $Kg.cm^{-2}$, avec une température de 115\textdegree C pour les réservoirs
(T1 et QH), et 118\textdegree C pour le réservoir GRDC.
Le contact initial huile-eau a été rencontré dans les cotes suivantes :
\begin{itemize}
\item
  Grès de RDC : à 3631m (ODT).
\item
  T1 : à 3547m.
\item
  QH : situé entre l'ODT (RDC4) à 3651 m et le WUT (RDC2) à 3846 m.
\end{itemize}

\begin{figure}[!b]
    \centering
    \includegraphics[height=0.4\textheight]{part2/chapter1/chapter1Media/media/image1.png}
    \caption{Situation du gisement de Rhourde Chegga (Source: RDC-QH permis Alnaft)}
    \label{im:1101}
\end{figure}

\subsection{Évolution structurale}\label{evolution-structurale}
\begin{figure}[!p]
    \centering
    \includegraphics[height=0.9\textheight]{part2/chapter1/chapter1Media/media/image2.png}
    \caption{Stratigraphie des puits du gisement de Rhourde Chegga
    Stratigraphie des puits du gisement de Rhourde Chegga (Source : Permis
    D'exploitation Du Champ De Rhourde Chegga/AMT/PED)}
    \label{im:1102}
\end{figure}

L'image structurale actuelle du gisement de Rhourde Chegga est le
résultat de phases tectoniques majeures dont la plus importante est la
phase Hercynienne.
La structure anticlinale du gisement de Rhourde Chegga est traversée par
des réseaux de failles dont les directions principales sont Nord-Sud et
Nord Est -- Sud-Ouest.
Le gisement présente une structure complexe associée à une faille
majeure qui limite le gisement à l'Est, réactivée au cours de l'Aptien.

Au Trias, elle apparaît composée de plusieurs culminations avec un pli
principal Nord-Sud reconnu par RDC1 et RDC6 sur périclinal nord, 3 dans
un ensellement sud, 2 sur un anticlinal secondaire associé à la faille
Nord Est -- Sud-ouest. RDC4 à l'ouest étant en dehors de cette
structure.

A l'Ordovicien, le haut structural partiellement érodé sous la
Discordance Hercynienne s'étend vers le Nord-Ouest de RDC4. Les
Quartzites de Hamra limitées par des failles NE-SO et ONO-ESE culminent
à des profondeurs comprises entre - 3580 m et - 3700 m.
Les phases de distension du Trias sont à l'origine du volcanisme 'syn.
Rift'.

\subsection{Zonation et corrélation réservoir}\label{zonation-et-correlation-rueservoir}

\begin{figure}[!t]
    \centering
    \includegraphics[height=0.35\textheight]{part2/chapter1/chapter1Media/media/image3.png}
    \caption{Corrélations des unités réservoir de Rhourde Chegga.}
    \label{im:1103}
\end{figure}
Le Trias de Rhourde Chegga dont l'épaisseur varie de 320 m à l'Ouest
jusqu'à plus de 400 vers l'Est, est situé à des profondeurs comprises
entre 3330 et 3460 m MD. Le gisement est limité à l'Est par une faille
majeure.
La série est composée de haut en bas, par les formations de :
\begin{enumerate}[label=\Alph*)]
    \item 
        Trias : qui est constitué par les unités suivantes
        \begin{itemize}
            \item Le S4, également dénommé G20, au sommet de la série, composé d'une
            centaine de mètres de sel.

            \item Le Trias Argileux, épais d'une trentaine de mètres.

            \item Le Trias Argilo-Gréseux (TAG), constitue l'unité principale du Trias
            qui renferme les réservoirs gréseux. Le TAG dont l'épaisseur totale est
            de l'ordre de 200 m est composé par les 3 formations suivantes :
            \item
              Le `T2', unité supérieure du TAG, est composé par un niveau
              argilo-dolomitique continu de 10 m d'épaisseur qui constitue un repère
              stratigraphique régional, reposant sur 60 m à 80 m d'argiles
              renfermant quelques niveaux gréseux.
            \item
              Le `T1', unité intermédiaire du TAG de 25 m à 30 m d'épaisseur,
              présente des variations de faciès verticales et latérales. Le `T1' est
              généralement composé de 10 m à 15 m de grès propres fins à moyens à la
              base, pouvant passer verticalement et latéralement à des grès plus
              argileux ou des argiles.
            \item
              La `Série Inférieure', unité de base du Trias, reposant en discordance
              sur le Paléozoïque est composée par :
            \item
              Un intervalle sommital représenté par quelques mètres d'argiles à
              intercalation de bancs dolomitiques.
            \item
              Un complexe volcano-sédimentaire de 50 à 80 m d'épaisseur.
            \item
              Un niveau de base dénommé `Grès de RDC', réservoir principal du Trias,
              d'épaisseur et de faciès extrêmement variables : les forages ont
              traversé un maximum de 20 m de grès propres productifs à RDC1 et
              RDC1B, et respectivement 10 m, 3m et 2 m de grès fins argileux à RDC6,
              RDC8 et RDC2 ; les `Grès de RDC' sont absents à RDC3.
        \end{itemize}
    \item
        Paléozoïque:
        
        L'Ordovicien a été affecté par l'érosion qui a atteint les Quartzites de
        Hamra surmontées par les grès d'Ouargla. Le Silurien est préservé au
        Nord et au Sud du gisement.
        
        Les Quartzites de Hamra productrices d'huile à RDC4 et RDC9 où elles
        sont directement sous la Discordance Hercynienne, en contact avec le
        Trias, sont structuralement beaucoup plus basses et aquifères sur les
        autres puits.

\end{enumerate}



\subsection{Sédimentologie et continuité du Réservoir}\label{sedimentologie-et-continuite-du-reservoir}

La séquence sédimentaire du Trias est constituée par des dépôts
volcano-détritiques et fluvio-lacustres à la base qui passent au sommet
à des formations évaporitiques s'étalant jusqu'au Dogger.
La série triasique de Rhourde Chegga s'inscrit dans un cycle majeur et
présente trois grands termes. Un premier d'âge Carnien sl, rétrogradant,
bien préservé. Un second, Carnien supérieur, rétrogradant correspond au
Trias carbonaté. Enfin, un troisième, progradant, regroupant les
formations argilo- évaporitiques.

Les unités T1 et T2 latéralement continues sont caractérisées par
d'importantes variations latérales de faciès. Les intervalles gréseux de
ces unités présentent un caractère discontinu lié à l'architecture de
l'environnement fluvio-lacustre de dépôt sédimentaire ; les grès sont
présents dans des chenaux étroits alors que les argiles et les
carbonates occupent les plaines d'inondations et les deltas lacustres.

Les grès de base de la Série Inférieure (Grès de RDC) sont contenus dans
un chenal de moins de 2 km de largeur orienté N-S à NNW-SSE.
Les Quartzites de Hamra sont présents à l'échelle du gisement, à des
profondeurs extrêmement variables. La partie la plus haute des
Quartzites de Hamra occupe l'Ouest du gisement où les formations
supérieures de l'Ordovicien et du Silurien présentes au Nord et
traversées par le puits RDC2, ont été érodées au cours de la phase
Hercynienne.
Les grès de l'Ordovicien inférieur correspondent à l'intervalle des
Quartzites de Hamra, surmontées par les Grès de Ouargla.


\subsection{Propriétés et qualité du Réservoir}\label{proprietes-et-qualite-du-reservoir}

La matrice des grès du Trias T1et T2 est développée sur RDC1, RDC2 et
RDC4 et dégradée à RDC-3. Les grès de la Série Inférieure productifs à
RDC-1 et RDC1bis où ils présentent de bonnes caractéristiques, sont très
dégradés à RDC2 et RDC4 et RDC-6 ; et sont absents à RDC-3.


\subsection{Conclusion}\label{01-conclusion}

Le champ Rhourde Chegga se compose de trois réservoirs principale qui
sont le réservoir Triasique (T1), les Grès de la série inferieur du
Trias (GRDC), et les Quartzite de Hamra (QH), exploités successivement
dans les années 2011, 1989, 2009 ; ces réservoirs ont des structures
différentes:

\begin{itemize}
\item
  Les unités T1 et T2, latéralement continues, sont caractérisées par
  d'importantes variations latérales de faciès. Les intervalles gréseux
  de ces unités présentent un caractère discontinu lié à l'architecture
  de l'environnement fluvio-lacustre de dépôt sédimentaire ; les grès
  sont présents dans des chenaux étroits alors que les argiles et les
  carbonates occupent les plaines d'inondations et les deltas lacustres.
\item
  Les grès de base de la Série Inférieure (Grès de RDC) sont contenus
  dans un chenal de moins de 2 km de largeur orienté N-S à NNW-SSE.
\item
  Les Quartzites de Hamra (QH) sont présents à l'échelle du gisement, à
  des profondeurs extrêmement variables. La partie la plus haute des
  Quartzites de Hamra occupe l'Ouest du gisement où les formations
  supérieures de l'Ordovicien et du Silurien présentes au Nord et
  traversées par le puits RDC2, ont été érodées au cours de la phase
  Hercynienne.
\end{itemize}
